\documentclass{beamer}

\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{tikz-cd}

%\usetheme{Berkeley}
\usetheme[numbering=none, progressbar=frametitle, titleformat=smallcaps]{metropolis}
\usecolortheme[snowy]{owl}
%\usecolortheme{owl}

% Use these two lines for uppercase X:
\usepackage{amssymb}
\DeclareUnicodeCharacter{1D54F}{$\mathbb{X}$}

\setbeamercovered{invisible}
\setbeamercovered{again covered={\opaqueness<1->{15}}}

\title{OSTree for fun and profit}
\subtitle{Linux Day Milano, 2024}
\author{Timothy M. Redaelli}
\institute{
  \vfill
  \href{mailto:timothy@fsfe.org}{\faIcon{envelope} timothy@fsfe.org}\hfill
  \href{https://t.me/THREADelli}{\faIcon{telegram} @threadelli}\hfill
  \href{https://x.com/THREADelli}{𝕏 @threadelli}\hfill
  \href{https://gitlab.com/drizzt}{\faIcon{gitlab} drizzt}\hfill
  \href{https://github.com/drizzt}{\faIcon{github} drizzt}
}

\date{26/10/2024}

%\titlegraphic{
%  \hfill
%  \includegraphics[width=2cm]{fsfe_logo}
%  \includegraphics[width=2cm]{opentimestamps_logo}
%}

%\AtBeginSubsection[]
%{
%  \begin{frame}
%    \frametitle{Nelle prossime slide}
%    %\tableofcontents[currentsection,currentsubsection,sectionstyle=show/hide, subsectionstyle=show/shaded/hide]
%    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
%  \end{frame}
%}

\begin{document}
  \maketitle

  \begin{frame}
  \frametitle{Indice}
  \scriptsize \tableofcontents
  \end{frame}

  \section{Introduzione ad OSTree}
  \subsection{Cos'è OSTree?}
  \begin{frame}{Cos'è OSTree?}
    OSTree è un sistema di gestione delle versioni per file system e distribuzioni di software. Funziona come un "git per i file system", consentendo di:
    \begin{itemize}[<+>]
      \item \textbf{Gestire versioni:}
        OSTree mantiene diverse versioni del file system, facilitando il rollback a stati precedenti.

      \item \textbf{Aggiornamenti atomici:}
        Gli aggiornamenti possono essere applicati in modo sicuro e affidabile, riducendo il rischio di corruzione del sistema.

      \item \textbf{Deployment controllato:}
        Fornisce un modo per distribuire e gestire applicazioni e sistemi operativi in modo coerente, anche se può occupare più spazio su disco rispetto ai metodi tradizionali.
    \end{itemize}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Funzionalità di OSTree}
    \begin{itemize}[<+>]
      \item Aggiornamenti transazionali e rollback per il sistema.
      \item Replica del contenuto in modo incrementale su HTTP tramite firme GPG e supporto per "pinned TLS" (ovvero la chiave pubblica del server è memorizzata sul client direttamente senza aver bisogno di CA).
      \item Supporto per l'installazione parallela di più di due "root" avviabili.
      \item Storico binario sul lato server (e client).
%      \item API di libreria condivisa introspezionabile per i sistemi di build e deployment.
      \item Supporto flessibile per più rami e repository, compatibile con progetti come Flatpak che utilizzano libostree per le applicazioni, anziché per i sistemi operativi.
    \end{itemize}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Funzionalità di rpm-ostree}
    \begin{itemize}[<+>]
      \item Aggiornamenti transazionali in background basati su immagini (versionati e con checksum).
      \item Rollback del sistema operativo senza influire sui dati dell'utente tramite libostree.
      \item Stratificazione dei pacchetti lato client (e sovrascritture).
      \item Container nativi di OSTree.
    \end{itemize}
  \end{frame}
  
  \section{Usi di OSTree}
  \subsection{Distribuzioni che usano OSTree}
  \begin{frame}{Distribuzioni che usano OSTree}
    OSTree viene usato per fare distribuzioni con file system immutabile, ad esempio:
    \begin{itemize}[<+>]
      \item \href{https://fedoraproject.org/atomic-desktops/}{Fedora Atomic Desktops}
        \begin{itemize}[<.->]
          \item Fedora Silverblue
          \item Fedora Kinoite
          \item Fedora Sway Atomic
          \item Fedora Budgie Atomic
        \end{itemize}
      \item \href{https://www.fedoraproject.org/iot/}{Fedora IoT}
      \item \href{https://www.endlessos.org/os/}{Endless OS}
      \item \href{https://www.apertis.org/}{Apertis}
    \end{itemize}
  \end{frame}
  \subsection{Flatpak}
  \begin{frame}{Perché Flatpak usa OSTree?}
    \begin{itemize}[<+>]
      \item Vedere sopra
      \item In Flatpak ogni runtime installato e applicazione è un branch in un singolo repository ostree (combinato con una versione estratta che utilizza hard-link ai file presenti nel repository).
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \subsection{Demo}
  \begin{frame}{Demo}
    \begin{itemize}[<+>]
      \item \textbf{Demo 1:}\\
        Comandi base di ostree e rpm-ostree e switch da Fedora Kinoite a Fedora Silverblue.
        
      \item \textbf{Demo 2:}\\
        Brevissima introduzione a toolbox e compilazione moduli del kernel (\href{https://github.com/rbo/silverblue-v4l2loopback}{v4l2loopback}).

%      \item \textbf{Demo 3:}\\
%        \href{https://wiki.archlinux.org/title/User:M1cha/Install_Arch_Linux_inside_OSTree}{Installazione di Arch Linux dentro OSTree.}
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \section{Conclusione}
  \subsection{Domande}
  \begin{frame}[standout]
    Domande?
  \end{frame}
  \subsection{Sommario}
  \begin{frame}{Sommario}
    Per approfondire consultate \href{https://github.com/ostreedev/ostree}{github.com/ostreedev/ostree}.

    Non esitate a contattarmi per informazioni, sono sempre disponibile per discutere di questi argomenti.
    \usebeamertemplate*{institute}
  \end{frame}
\end{document}
